# gazebo_ros_ackermann_drive plugin: от конструктора до деструктора 

## Классы, поля и методы

В данном плагине содержится два класса:

1. GazeboRosAckermannDrive public gazebo::ModelPlugin - публичный, содержит логику загрузки и сброса модели.

2. GazeboRosAckermannDrivePrivate - скрытый полиморфный, объект класса создается в конструкторе класса GazeboRosAckermannDrive и содержит логику плагина.

## Описание работы некоторых методов

### Создание объектов и загрузка модели (метод GazeboRosAckermannDrive::Load)

При чтении *.sdf (в случае *.urdf gazebo сначала конвертирует в *.sdf) файла gazebo найдет библиотеку libgazebo_ros_ackermann_drive.so, создаст объект класса GazeboRosAckermannDrive и загрузит модель, вызвав метод Load. При создании объекта класса GazeboRosAckermannDrive (наследуется от gazebo::ModelPlugin) в конструкторе инициализируется приватный уникальный указатель impl_ на объект класса GazeboRosAckermannDrivePrivate.

В методе Load происходит чтение данных симуляции и переданных в плагин параметров, их проверка на валидность, а также загружается модель и её характеристики. При  отсутствии ***steering_wheel_joint*** плагин продолжит работу без него, но при без других джоинтов узел закончит работу с предупреждением.

Создаются требуемые пользователем топики и сама нода плагина, инициализируется ПИД регуляторы типа gazebo::common::PID для линейной скорости, **для поворота правого и левого рулевых колёс**.

Для модели предполагается, что:

- звено колеса является дочерним по отношению к шарниру (а не родительским по отношению к шарниру)
- звено колеса имеет только один collision shape
- задние колеса имеют одинаковые радиусы

---

### GazeboRosAckermannDrivePrivate::OnUpdate

При старте метода создаётся мьютекс, то есть метод работает в одном потоке. Вычисляется время с предыдущего обновления, если временная разница меньше заданного пользователем значения, то метод заканчивает работу. В требуемые топики публикуются соответствующие сообщения.

Текущая скорость выбирается равной скорости заднего правого колеса. Для желаемой скорости проверяется нахождение в установленных пределах (иначе выставляется равной соответствующей границе). Разница между текущей и желаемой скоростями подаётся в ПИД регулятор.

Получается желаемое значение угла поворота виртуального колеса (равноудалено от рулевых колёс), аналогично проверяется на нахождение в пределах.

Из него считается угол поворота рулевых колёс в соответствии с [формулами](https://cyberleninka.ru/article/n/printsip-akkermana-i-ego-realizatsii-v-sovremennyh-avtomobilyah/viewer) для модели Аккермана:

```c++
  auto target_left_steering =
    atan2(tanSteer, 1.0 - wheel_separation_ / 2.0 / wheel_base_ * tanSteer);
  auto target_right_steering =
    atan2(tanSteer, 1.0 + wheel_separation_ / 2.0 / wheel_base_ * tanSteer);
```

Вычисляется разница между полученным углом и текущем, передаётся в ПИД регулятор.

Опционально вычисляется угол поворота руля:

```c++
  auto steer_wheel_angle = (left_steering_angle + right_steering_angle) * 0.5 / steering_ratio_;
```

---

### ПИД регулятор

Система содержит три регулируемые величины: углы поворота рулевых колёс и линейная скорость. Регулирование осуществляется по скорости, моменты на колёсах и руле в плагине не учитываются. Используется [решение от gazebo.](https://github.com/arpg/Gazebo/blob/master/gazebo/common/PID.cc)

Инициализация происходит при загрузке модели, а сами изменения величин в методе OnUpdate при вызове ```double PID::Update(double _error, common::Time _dt).``` В нём реализован простой ПИД регулятор с ограничением параметров.

## О модификации плагина

По отношению к [стандартному плагину](https://github.com/ros-simulation/gazebo_ros_pkgs/blob/galactic/gazebo_plugins/src/gazebo_ros_ackermann_drive.cpp) был изменён тип принимаемого сообщения с ***geometry_msgs/msg/twist*** на [***AlphaDrive.***](https://gitlab.com/sl_prak/alpha_emu_msgs/-/tree/develop/msg?ref_type=heads) Добавлен новый паблишер с состоянием транспортного средства, а также были добавлены дополнительные методы и поля с обработкой данных из Alpha.

## Поля и методы GazeboRosAckermannDrive

protected методы:

1.3 Load

1.4 Reset

private поле:

1.5 impl_ - указатель на объект класса GazeboRosAckermannDrivePrivate

## Поля и методы GazeboRosAckermannDrive (все публичные)

***Методы:***

2.1 OnUpdate - вызывается с каждой итераций симуляции, содержит основную логику

2.2 OnAckermannDrive - вызывается при получении сообщения типа AckermannDrive, обрабатывает пришедшие данные

2.3 CollisionRadius - по указателю на collision shape возвращает радиус для сферы или цилиндра, иначе - 0.

2.4 UpdateOdometryWorld - обновляет данные одометрии модели в соответствии с симуляцией.

2.5 - 2.7 PublishOdometryTf, PublishWheelsTf, PublishOdometryMsg - публикуют соответствующие сообщения в свои топики при вызове.

***Поля:***

2.8 ros_node - указатель на ros ноду плагина.

2.9 cmd_ackermann_sub - указатель на топик с принимаемыми сообщениями управления.

2.10, 2.11 odometry_pub_, distance_pub_ - указатели на топики для публикации сообщений одометрии и дистанции соответственно.

2.12 update_connection_- указатель на соединение с событиями в симуляции.

2.13 joints_ - вектор указателей на входные джоинты.

2.14 model_ - указатель на модель в gazebo.

2.15 wheel_separation_ - расстояние между колесами в метрах.

2.16 wheel_base_ -  колесная база.

2.17 wheel_radius_ - радиус колес.

2.18 steering_ratio_ - передаточное число между углом поворота руля и рулевыми колёсами.

2.19 max_speed_ - максимальная скорость модели.

2.20 max_steer_ - максимальный угол поворота рулевых колес.

2.21 transform_broadcaster_ - указатель на трансляцию TF.

2.22 lock_ - [мьютекс.](https://en.cppreference.com/w/cpp/thread/mutex)

2.23 target_linear_ - желаемая линейная скорость модели [м/с].

2.24 target_rot_ - желаемый угол поворота виртуального колеса [рад].

2.25 update_period_ - частота обновления.

2.26 last_update_time_ - предыдущее время, в которое происходило обновление данных.

2.28 odometry_frame_ - фрейм одометрии.

2.29 2.30 distance_, odom_ - сообщения соответствующего типа.

2.31 robot_base_frame_ - базовый фрейм модели.

2.32 - 2.35 publish_odom_, publish_distance_, publish_wheel_tf_, publish_odom_tf_ - булевы поля, true в случае необходимости публикации сообщений соответствующей топик.

2.36 covariance_ - массив [ковариации](https://en.wikipedia.org/wiki/Covariance) данных одометрии.

2.37 - 2.39 pid_left_steering_, pid_right_steering_, pid_linear_vel_ - указатели на объекты класса универсального ПИД регулятора gazebo.
